\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{China im 20. Jahrhundert}
\subsection{Die Suche nach einem Neuanfang 1912 bis 1937}
\subsubsection{Die Ausgangslage}

Das chinesische Kaiserreich unter der Mandschu-Dynastie hatte in der zweiten Hälfte des 19. Jahrhunderts nicht verhindern können, dass sich die Kolonialmächte auf chinesischem Boden Stützpunkte, Einflussgebiete und 
    wirtschaftliche Vorrechte gesichert hatten. Aussenpolitische Misserfolge zeigten die Rückständigkeit Chinas deutlich auf. Die Strafexpedition gegen den \glqq Boxeraufstand\grqq{} 1900/01 führte zu einer weiteren Demütigung: Peking wurde geplündert, dem Land harte politische und finanzielle Auflagen gemacht. \par

Auch innere Reformen konnten nichts mehr daran ändern, dass die regierende Mandschu-Dynastie den aussen- und innenpolitischen Herausforderungen nicht mehr gewachsen war. Unter der Führung des Arztes Sun Yatsen 
    schlossen sich mehrere Organisationen zum \glqq Revolutionsbund\grqq{} zusammen, aus dem 1912 die \glqq Nationale Volkspartei\grqq{} (Guomindang, GMD) hervorging. Zur Jahreswende 1911/12 endete die Mandschu-Dynastie. Die Sicherung der Macht über ganz China gelang aber nicht; in verschiedenen Provinzen kämpften Warlords um die Führung. Sun Yatsen hatte nur Einfluss auf die Region um Kanton im Süden. \par

Die Zersplitterung der Macht war nur eines von vielen Problemen: China war auch mit der Frage konfrontiert, welchen Weg es vom Agrarland zum modernen Staat gehen sollte. Ebenso versuchten ausländische Mächte, sich 
    in die chinesische Politik einzumischen.

\subsubsection{Vierte-Mai-Bewegung}

Am 4. Mai 1919 wurde in China bekannt, dass sich die Grossmächte auf der Pariser Friedenskonferenz in geheimen Absprachen darauf geeinigt hatten, den ehemaligen deutschen Kolonialbesitz in China an Japan zu 
    übertragen. Sofort kam es zu protesten; China fühlte sich betrogen. \par

Viele Chinesen sahen darin eine unglaubliche Verhöhnung ihres Nationalstolzes. Diese Demütigung bewirkte die Entstehung einer einigen nationalen Bewegung, die \glqq Vierte-Mai-Bewegung\grqq{}. Sie knüpfte dort an, 
    wo die Revolution 1911 nach wenigen Monaten stecken geblieben war. Denn noch war es nicht gelungen, die Fremdherrschaft abzuschütteln. Nur ein vollständiger Bruch mit der Vergangenheit und eine geistige Erneuerung Chinas könne die Modernisierung Chinas garantieren. Besonders scharfe Kritik erfuhr deshalb der Konfuzianismus.

\subsubsection{Sun Yatsen und Mao Zedong}

Sun Yatsens Ideologie basierte auf drei Pfeilern: Nationalismus, Bürgerrechte, Volkswohlfahrt. Der Nationalismus richtete sich gegen die imperialistischen Mächte. Die Bürgerrechte sollten nicht zu einer 
    pluralistischen Demokratie führen, sondern zur Herrschaft der GMD für das Volk. Im Rahmen der Volkswohlfahrt sollte mit einer Bodenreform die Sicherung der Grundbedürfnisse und schliesslich wirtschaftliches Wachstums erreicht werden. \par

Sun Yatsens Anhänger kamen v.a. aus der städtischen und ländlichen Oberschicht sowie aus den Reihen der Offiziere. Unter dem Eindruck der Oktoberrevolution 1917 und mit russischer Unterstützung wurde die 
    kommunistische Partei Chinas (KPCh) 1921 gegründet. Mao kam zum Schluss, dass die Revolution nur erfolgreich sein konnte, wenn sie sich auf die Bauern abstützte. Mit dieser Haltung setzte er sich nach und nach gegen die Meinung der Parteiführung durch und führte im von der KPCh beherrschten Gebiet eine radikale Agrarreform durch, förderte die Gleichheit der Geschlechter und verbot abergläubische Sitten. Im Laufe der Jahre passte sich Mao immer wieder den unterschiedlichen gesellschaftlichen, wirtschaftlichen und politischen Gegebenheiten an und schaffte es, viele Anhänger auf dem Land zu gewinnen.

\subsubsection{Zusammenarbeit und Gegnerschaft}

Weil Sun Yatsen von den westlichen Staaten keine Unterstützung erhielt, wandte er sich der UdSSR zu, welche die GMD und die KPCh zur Zusammenarbeit drängte. Im Rahmen einer \glqq Volksfront\grqq{} konnten nun die 
    Anhänger Maos der GMD beitreten und Ämter in ihr übernehmen. \par

Mit Sun Yatsen starb 1925 die Integrationsfigur der Einheitsfront von GMD und KPCh. Nach einem erfolgreichen Feldzug gegen Warlords im Norden (1926/27) begann der neue Führer der GMD, Chiang Kaishek, mit der 
    massiven Unterdrückung der Kommunisten und der Ausdehnung seiner Herrschaft über grosse Teile Chinas. \par

Nachdem die Lage in den kommunistischen Stützpunkten in Südchina unhaltbar geworden war, konnte sich die Partisanenarmee mit der Führung der KPCh im sog. \glqq Langen Marsch\grqq{} (1934/35) nach Nordwestchina 
    retten. Diese Region war für den Kampf gegen Japan günstiger gelegen. Während dieser Phase setzte sich die spätere Führung der Volksrepublik China endgültig durch: Sie sollte in Mao Zedong, Zhou Enlai, Lin Biao, Deng Xiaoping und anderen bestehen. \par

Der GMD gelang es nicht, die Kommunisten zu vernichten. Chiang vollzog eine Wende zum Antikommunismus und schuf einen autoritären Militärstaat. Konfuzianische Traditionen wurden wieder aufgegriffen; wirtschaftliche 
    und gesellschaftliche Reformen hingegen kamen kaum voran.

\subsubsection{Krieg gegen Japan und Bürgerkrieg}

1931 besetzte Japan die rohstoffreiche Mandschurei und begann 1937 eine Offensive gegen das chinesische Kernland. Dieser Feldzug führte zu unermessliche Leiden in der Zivilbevölkerung und grausamsten 
    Kriegsverbrechen, die heute noch das Verhältnis zwischen den Staaten trüben. Die Regierung floh ins Landesinnere, die Kommunisten übernahmen die Führung des Widerstandes. In den Regionen, wo die KPCh den Zuspruch der Bevölkerung gewonnen hatte, konnte sie ihre Position ausbauen. Dies erst recht, als sich die GMD 1942/43 als unfähig erwies, eine verheerende Hungersnot zu bewältigen. \par

Chiang Kaishek erklärte sich darum bereit, mit den Kommunisten eine neue Einheitsfront gegen Japan zu bilden. Als sich Japan 1945, geschwächt durch den Kampf gegen die USA, zurückzog, brach auch dieses Bündnis 
    zwischen GMD und KPCh auseinander. \par

Die Jahre bis 1949 waren durch einen erneuten Bürgerkrieg geprägt. Chiang Kaishek konnte dabei auf die Unterstützung von Handel und Industrie zählen, ebenso auf die USA. Der Verlustreiche Bürgerkrieg endete dennoch 
    mit dem Sieg der zahlenmässig unterlegenen Kommunisten. Am 01. Oktober 1949 rief Mao Zedong die Volksrepublik China aus. Der unterlegene Chiang Kaishek und dessen GMD floh auf die Insel Taiwan und errichtete dort eine Militärdiktatur.